\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb,makeidx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{lscape}
\usepackage{multicol}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{multirow} 
\usepackage{textcomp} 
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
%Tapuscrit : Denis Vergès
\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pstricks-add}
\usepackage{pstricks-add}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\usepackage[left=3.5cm, right=3.5cm, top=3cm, bottom=3cm,headheight=14pt]{geometry}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\def\Oij{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\usepackage{fancyhdr}
%\usepackage[colorlinks=true,pdfstartview=FitV,linkcolor=blue,citecolor=blue,urlcolor=blue]{hyperref}
\usepackage[dvips]{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {Brevet},
pdftitle = {Bordeaux septembre 1986},
allbordercolors = white,
pdfstartview=FitH}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\rhead{}
\lhead{\small L'année 1986}
\rfoot{\small Bordeaux}
\lfoot{\small septembre 1986}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}
\begin{center} {\Large \textbf{\decofourleft~Brevet Bordeaux septembre 1986 \decofourright}}
\end{center}

\bigskip

\textbf{Activités numériques}

\medskip

\textbf{Exercice 1}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Déterminer les réels $x$ et $y$ vérifiant le système 

\[\left\{\begin{array}{l c l}
4x + 2y &=& 16;\\
x - y&=&7.
\end{array}\right.\]

\item Dans le plan muni d'un repère orthonormé (sur feuille
de papier millimétré) tracer

\begin{itemize}
\item la droite $D_1$ d'équation $y = -2x + 8$ ;
\item la droite $D_2$ d'équation $y = x - 7$.
\end{itemize}

Lire sur le graphique les coordonnées du point d'intersection A de $D_1$ et $D_2$.
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Exercice 2}

\medskip

Calculer et donner le résultat sous forme d'une fraction
irréductible :

\[E = \dfrac{1 - \dfrac{1}{1 + \dfrac13}}{1 + \dfrac{1}{1 - \dfrac13}}.\]

\medskip

\textbf{Exercice 3}

\medskip

$x$ désignant un réel, on considère l'expression :

\[E(x) = (x + 2)^2 - 2(3x - 1)(2 + x).\]

\begin{enumerate}
\item Calculer $E(- 2)$.
\item Développer et réduire $E(x)$.
\item Calculer $E\left(\sqrt 3 - 1\right)$.

(Une valeur approchée ne sera pas acceptée comme résultat.) 
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Activités géométriques}

\medskip

\medskip

\textbf{Exercice 1}

\medskip

ABCD est un carré dont les diagonales se coupent en O. 

M est le milieu de [AO] et N celui de [OC].

\medskip

\begin{enumerate}
\item Démontrer que O est le milieu de [MN] et que DMBN est un losange.
\item Calculer la tangente de l'angle $\widehat{\text{MBO}}$.

En déduire la mesure en degrés à un près par défaut de $\widehat{\text{MBO}}$.

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Degrés&Sinus&Cosinus& Tangente\\ \hline
26 &0,4384 &0,8988 &0,4877\\ \hline
27 &0,4540 &0,8910 &0,5095\\ \hline
28 &0,4695&0,8829 &0,5317\\ \hline
29 &0,4848 &0,8746 &0,5543\\ \hline
30 &0,5000 &0,8660 &0,577 4\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Exercice 2}

\medskip

Soit un trapèze MNPQ de bases [MN] et [PQ], tel que MQ = 4 et NP = 6 (l'unité étant le cm).

Soit E le point du segment [MQ] tel que ME $= 1,5$. 

La parallèle menée par E à (PQ) coupe [NP] en F.

Calculer NF{}.

\medskip

\textbf{Exercice 3}

\medskip

Soit trois points O, A, B non alignés.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Construire le point C tel que $\vect{\text{OC}} = \vect{\text{OA}} + \vect{\text{OB}}$.

\item Quelle est la nature du quadrilatère OACB ?
\item Soient D le milieu de [AB], E le symétrique de D par rapport à 0 et F le symétrique de D par rapport à B.

Démontrer que (EF) est parallèle à (OB).
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Problème}

\medskip

Soit ABCD un rectangle dont les côtés ont pour longueur AB $= 7$ \:; AD $= 6$ (l'unité choisie étant le cm).

E est le point de [AB] tel que AE $= 3$.

M est le point de [AD] tel que AM $= x$ ($x$ réel positif, $0 \leqslant x \leqslant 6$).

\medskip

\begin{enumerate}
\item Calculer l'aire du rectangle ABCD et celle du triangle EBC.

Exprimer en fonction de $x$ l'aire du triangle AEM et celle du triangle MDC.

En déduire l'aire $S(x)$ du triangle MEC.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Calculer EC$^2$.
		\item Exprimer EM$^2$ et MC$^2$ en fonction de $x$.
		\item Pour quelle valeur de $x$, le triangle MEC est-il rectangle en E ?
	\end{enumerate}
\item Montrer que le triangle MEC ne peut être isocèle de sommet principal E.
\end{enumerate}
\end{document}